[學佛][阿彌陀佛] 羞恥的是自己的道德、學問、才華沒有提升

羞恥的是自己的道德、學問、才華沒有提升

蔡禮旭老師:

什麼是君子之風？“君子恥不修，不恥見污；恥不信，不恥不見信；恥不能，不恥不見用”，這三句很值得我們來觀照、反思一下。這段話出現最高頻率的是這個“恥”字，我們在《了凡四訓》裡面有讀到，“恥之於人大矣”。羞恥的心對於一個人的道德學問影響很大，“以其得之則聖賢，失之則禽獸”。假如一個人時時能有羞恥的心，他這輩子能成聖成賢；假如一輩子提不起羞恥心，那會降級，會日淪禽獸自己都不知道，所以羞恥很重要。

羞恥用比較白話就是覺得很不好意思。到底不好意思在哪裡?這個羞恥也要羞恥對方向，假如自己沒有錢覺得很羞恥，追求名聞利養去了，不會進步。什麼才是真正懂得羞恥？我們來看這三句話：第一個君子恥不修。羞恥的是自己沒有真實的修行。不恥見污。見污就是被人家誤會、毀謗，君子沒有任何的難受，他只覺得丟臉就丟在我沒有好好的修行，人家怎麼誤解我我不在意。我們現在很可能顛倒過來，自己沒有好好修行又不喜歡人家批評，所以恥的方向不對了。羞恥應該羞恥自己沒有“德日進，過日少”，那才應該羞恥。人家不了解我們，那不需要羞恥、不需要難受。

恥不信。羞恥的是自己沒有做出讓人家值得信任的行為。不恥不見信。而不是去要求你要相信我，你們怎麼都不相信我？好像人家不相信你很難受，那個相信哪是這樣求人家來相信。最重要的是自己做出誠信的行為，做出值得讓人信任的行為出來，而不是去求人家信任。所以我們現在是人家不信任我們很難受，那個難受是打妄想。應該自己做出誠信的行為出來，依教奉行的行為，自然讓人家更高度的信任。恥不能，不恥不見用。羞恥的是我們的能力太差了，應該要好好的不斷鍛煉自己、提升自己的能力，以便來利益大眾。所以羞恥的是自己能力不夠，絕對不羞恥人家不給我們當官，不給我們位置去服務大眾。只怕自己沒能力，絕對不羞恥、絕對不會難受別人不給我們機會。尤其在正法道場服務，我們真有本事了，佛菩薩自有安排，根本不需要我們操心。所以正確的羞恥都是要求自己提升，恥沒有好的修行、恥沒有好的誠信行為，羞恥沒有好的本事，絕對不羞恥人家侮辱我，人家不信任我，人家怎麼都不用我。所以後面的三個恥那是好面子，君子不是這樣羞恥的，一定是恥自己的道德、學問、才華沒有提升，這樣羞恥的方向才是對的。

本文來源弟子規公益網

，歡迎轉載，感恩！

———————分隔線———————-

念念不忘阿彌陀佛

請善用起底功能 翻看其他智慧經文

佛教是教育，不是宗教，教什麼？教我們修清淨心，教我們幸福快樂，教我們健康長壽，過幸福美滿的人生

同時教我們宇宙真相💫

學佛是人生最高的享受
阿彌陀佛🙏🏻

學佛就是將佛陀的教誨落實到日常生活當中

小妹的學佛筆記🙏🏻還在努力學習當中🙇🏻‍♀️

與佛有緣的同修可以在Facebook search 淨空法師/阿彌陀佛/念佛成佛 搜索更多經文+智慧字句
許多佛菩薩都把經文的精華/重點節錄了出來

或在ig 搜索 amitabha_hk

佛說現在是末法時期 淨宗法門成就
淨宗法門念的是一句「阿彌陀佛」
看的是一部《無量壽經》

文字版看上此網站瀏覽完整版無量壽經

在經題搜索 02 就係無量壽經

或者也可以上youtube 搜索🔍 淨空法師 無量壽經
都可以的🙏🏻阿彌陀佛

謝分享，功德無量🙏🏻🙏🏻🙏🏻

阿彌陀佛